\chapter{Fundamentação Teórica}

Fundamentação teórica do trabalho

\section{Meios Porosos}

Um meio poroso é uma matriz sólida que contém uma infinidade de espaços vazios, ou poros, os quais podem estar conectados continuamente, permitindo que um fluido armazenado nesses poros possa escoar entre eles. \cite{AmirFaghri2006}

-No petróleo....

-Considerar as escalas naturalmente presente em problemas de escoamento em meios porosos. Quando a ordem de grandeza dos poros é igual a ordem de grandeza do sistema, o meio poroso deve ser modelado diretamente com através da resolução das equações para escoamento livre e considerando a geometria da matriz porosa. No caso em que aquela ordem de grandeza é muito menor que a última, a simulação direta do escoamento no meio poroso não é praticável, assim, técnicas de média volumétrica são utilizadas para a modelagem do escoamento.

-Melhorar esse nome

-Revisar resultados importantes para meios porosos

\subsection{Conceitos Preliminares}

-Apresentar conceitos importantes quando se trata de meios porosos: Porosidade, Permeabilidade, Saturação (escoamento de mais de uma fase)

-Apresentar conceito do Volume Elementar Representativo

-Discussão boa sobre REV no capítulo 3 do Handbook of Porous Media

\subsection{Dispersão}

- Falar sobre disperção em meios porosos, um resumo bem breve com os principais resultados e ilustrando bem o conceito, deixando ele bem claro... Capítulo 3 do Handbook de Porous Media 

\subsection{Método da Média Volumétrica Local}

- Dúvidas a respeito dos teoremas para média de um divergente e de uma derivada temporal. Notar que as equações alteram de sinal de acordo com a fase em consideração (sólida ou líquida), isso ocorre pela convenção do sinal de ds

-Mostrar a prova contida no handbook de Porous Media, página 46-47. Ela é mais simples que a do \cite{Kaviany1995}

-A prova do teorema da média volumétrica para o gradiente deve ser mostrada (aplicar o teorema da média volumétrica para o divergente em cada uma das componentes de um vetor, somá-las e obter o resultado desejado.

-Apresentar a ideia do método

-Deduzir suas equações relevantes

-Apresentar subseções com conceitos importantes? Como porosidade, permeabilidade...

-Técnicas de média volumétrica são utilizadas na resolução de problemas multifásicos em que não é necessário encontrar a posição das interfaces entre as diferentes fases do sistema e também as flutuações locais das propriedades em estudo.

\section{Modelos de Produtividade para Poços}
- Poços horizontais
- Poços verticais
- Semi-analítico....
- Modelos de produtividade para poços

\section{Temperature Logging e Reservoir Management}

-A importância de se ter o perfil de temperatura no poços
- Uso de DTS - Sensores de temperatura distribuídos
- Review de temperature logging. Porque isso é importante? Citar Reservoir Management, usar o artigo que temos
- Diferença entre perfis de temperatura em poços verticais ( sofre o efeito do gradiente geotérmico) e poços horizontais (termos de dissipação viscosa e expansão térmica são importantes)

